ЖУРНАЛ ВЫСШЕЙ НЕРВНОЙ ДЕЯТЕЛЬНОСТИ, 2014, том 64, № 2, с. 166–180

                            ФИЗИОЛОГИЯ ВЫСШЕЙ НЕРВНОЙ (ПСИХИЧЕСКОЙ)             
               
ДЕЯТЕЛЬНОСТИ ЧЕЛОВЕКА

УДК 612.821

ДВИЖУЩАЯСЯ ВОЛНА ЭЭГ ЧЕЛОВЕКА
ПРИ ПРОИЗВОЛЬНЫХ ДВИЖЕНИЯХ РУКОЙ

© 2014 г.   Д. Р. Белов, П. А. Степанова, С. Ф. Колодяжный
Кафедра высшей нервной деятельности и психофизиологии
Санкт3Петербургского государственного университета,

e3mail: dmbelov64@mail.ru

Поступила в редакцию 30.09.2012 г.

Принята в печать 16.12.2013 г.

Регистрировали траектории “движущейся волны ЭЭГ”, связанные с движениями правой 
руки
в определенном направлении. Над сенсомоторной корой ставили прямоугольником 28 
элек#
тродов – по 7 в четырех рядах. Использовали двумерную центробежную задачу 
дотягивания.
Через случайные промежутки 0.5–2.5 с на краю экрана возникала мишень – 
равновероятно
слева, справа, сверху или снизу. Нужно было коснуться мишени курсором, 
управляемым джой#
стиком, сместив курсор в одну из сторон от центра к краю. Анализировали ЭЭГ от 
появления
мишени до ее касания. Обнаружено опережение по фазе спонтанных волн ЭЭГ в 
локальной об#
ласти левой сенсомоторной коры и в заднетеменной коре по центру при движении 
курсора
вниз (рука с джойстиком “на себя”) по сравнению с покоем и с движениями в трех 
других на#
правлениях. Сглаживание данных о фазовых сдвигах в режиме скользящего среднего 
выявляет
скрытые постоянные составляющие в ЭЭГ наподобие суммации вызванных потенциалов.

Ключевые слова: электроэнцефалограмма, задача дотягивания, декодирование 
движений, движу3
щаяся (распространяющаяся) волна, алгоритмы реального времени.

Human Traveling Wave EEG during Voluntary
Movement of the Hand

D. R. Belov, P. A. Stepanova, S. F. Kolodyazhnyi

Department of High Nervous Activity and Psychophysiology
St. Petersburg State University,

e3mail: dmbelov64@mail.ru

The traveling wave trajectories connected with the movements of the right hand 
were revealed. Above
sensomotor cortex 28 electrodes were set as a rectangle – 4 rows with 7 
electrodes in each one. 2D cen#
ter#out reaching task was used. The target appeared on the screen edge through 
the random intervals
0.5–2.5 s equiprobably at the left, on the right, from above or from below. The 
task was to touch the tar#
get with the joystick#operated cursor displacing the cursor in one of the sides 
from the center to edge.
EEG from the target occurrence till cursor contact with it was analyzed. 
Leading on phase of spontane#
ous EEG waves in the local area of the left sensomotor cortex and in the centre 
of back#parietal cortex
during cursor movement downwards (the hand with joystick moves to oneself) 
comparing to rest state
and movements in three other directions is revealed. The over time smoothing of 
data concerning phase
alignment reveals hidden constant components in EEG resembling evoked 
potentials.

Keywords: electroencephalogram, reaching task, movement decoding, traveling 
(propagating) wave, real3
time algorithms.

DOI: 10.7868/S0044467714020051

166



Технологии,  непосредственно  соединяю#
щие  мозг  с  внешними  устройствами  (мозг#
машинные  интерфейсы,  или  Brain#Machine
Interface, BMI), транслируют сигналы мозга в
моторные команды, повторяя движения до#
тягивания  рукой  и  захват  кистью  в  искус#
ственных  приводах.  Это  дает  надежду  пара#
лизованным людям. Среди ближайших задач
BMI отмечается развитие он#лайновых алго#
ритмов [Lebedev, Nicolelis, 2006].

В настоящее время сложились устойчивые
понятия  –  движения  дотягивания  и  захватa
как стандартные модели (reaching and grasping
task) и важные парадигмы для изучения мозга
приматов  [Shadmehr,  Wise,  2005].  В  двумер#
ной задаче дотягивания (2D task) производят#
ся движения рукой только в горизонтальной
плоскости или курсора в плоскости монитора
[Chase et al.. 2010; Leuthardt et al., 2004; Velliste
et al., 2008; Wolpaw, McFarland, 2004; и др.]. В
последних работах чаще говорится о кодиро#
вании трехмерных движений (3D task) [Bansal
et  al.,  2011;  Bansal  et  al.,  2012;  Chase  et  al.,
2010]. Как более простой вариант выделяется
“center#out task” или “центробежная задача”
также      в 2D и 3D#вариантах [Chase et al., 2010;
Shadmehr, Wise, 2005; Velliste et al., 2008].

Ведутся дебаты о том, какие сигналы дают
самую богатую информацию о планировании
движения,  его  ходе  и  активно  обсуждается
роль   локальных   потенциалов   поля   (Local
Field Potentials – LFP). Многие авторы указы#
вают, что импульсы нейронов и LFP, как ми#
нимум,  вместе  кодируют  кинематику.  Даже
сообщалось, что в LFP больше информации,
чем                   в  импульсах  [Mehring  et  al.,  2003],  хотя
разные  зоны  могут  быть  в  этом  отношении
неравноценны [Bansal et al., 2011; Bansal et al.,
2012; Hwang, Andersen, 2012; Leuthardt et al.,
2004;  Petermann  et  al.,  2009;  Stark,  Abeles,
2007]. Для нашего исследования существен#
но, что информация о движениях, добавлен#
ная от LFP, содержалась в основном в запаз#
дываниях   [Верхлютов,   2009;   Bansal   et   al.,
2012],  т.е.  в  параметрах  движущейся  волны
потенциала.  Важно  также,  что  чаще  всего
речь      идет об особом низкочастотном вызван#
ном потенциале LFP или lf#LFP (<4 Гц), свя#
занном  с  движением.  Методика  вызванных
потенциалов (ВП) заключена в самой схеме
центробежной задачи, что несколько обесце#
нивает   процитированные   результаты,   по#
скольку   он#лайновое   декодирование   при
контроле протеза не предполагает суммации
многих реализаций. Мы в настоящей работе

задались целью еще раз оценить отводимую с
кожи ЭЭГ человека для тех же целей, что и
LFP  в  описанных  исследованиях,  при  этом
как#то совместить противоречивые требова#
ния об он#лайновом режиме аналитического
аппарата   и   необходимости   суммации   ВП,
причем   использовать   для   этого   движение
волн потенциала.

Следует  признать,  что  точность  работы
мозг#машинных   интерфейсов,   основанных
на    скальповой  ЭЭГ  человека,  как  правило,
мала, а напряжение испытуемого велико при
больших    трудностях    обучения    [Barbero,
Grosse#Wentrup, 2010; Lebedev, Nicolelis, 2006;
Leuthardt      et al., 2004]. По#видимому, помимо
низкого пространственного разрешения ЭЭГ
(по сравнению с LFP) причина еще и в том,
что применявшиеся спектральные показате#
ли имеют косвенное отношение к информа#
ционным  процессам  сенсомоторного  коди#
рования. Движение же волн потенциала, как
сейчас считается, имеет к кодированию пря#
мое  отношение  [Цицерошин,  Шеповальни#
ков, 2009; Ermentrout, Kleinfeld, 2001; Klime#
sch  et  al.,  2007;  Lopes  da  Silva  et  al.,  1989;
Lubenov, Siapas, 2009] и есть много сведений
об      их связи с моторикой и со зрительным вос#
приятием [Барк и соавт., 2005; Шевелев и со#
авт. 2002; Rubino et al., 2006; и др.]. В частно#
сти, нельзя не отметить часто цитируемые ра#
боты  M.Николелиса  и  соавторов  [Lebedev,
Nicolelis, 2006; Nicolelis et al., 1995; Petermann
et      al., 2009] по сенсомоторному кодированию
при движениях рук обезьян и вибрисс крыс
при свободном поведении. Многоуровневая
активность  (импульсные  потоки,  синхрон#
ные           с  LFP)  кодирует  не  только  сенсорную
информацию, но и начало и весь временной
ход движений. Поэтому фазовые сдвиги по#
тенциалов  представляются  весьма  перспек#
тивными для BMI. Информативность запаз#
дываний подтверждают и работы по зрению
(см., например, [Klimesch et al., 2007]). В свя#
зи с мозг#машинным интерфейсом уже изу#
чалось движение LFP в первичной моторной
и дорзальной премоторной коре обезьян при
“задаче дотягивания” [Rubino et al., 2006].

МЕТОДИКА

Регистрация  ЭЭГ.  Электроды  размещали
над моторной и соматосенсорной корой и их
ближайшими  окрестностями,  т.е.  областью
Роландовой борозды с захватом теменной ко#
ры.  Использовали  28  электродов  четырьмя

ЖУРНАЛ ВЫСШЕЙ НЕРВНОЙ ДЕЯТЕЛЬНОСТИ      том 64      № 2      2014


А                                                                               
              Б

1         2         3         4         5          6         7

8         9        10       11       12        13       14

15       16       17       18       19        20       21

В

22       23       24       25       26        27       28

Рис. 1. Схема эксперимента. А – расположение электродов. Второй ряд сверху (с 
8#го по 14#й элек#
троды) совпадает с линией С3–С4, линия Р3–Р4 приходится между 3#м и 4#м рядами. 
Поле симмет#
рично относительно оси Z. Б – игровой экран. В центре – курсор (кружок), 
прямоугольники – ми#
шени, появляющиеся равновероятно через случайные промежутки 0.5–2.5 с. В – 
разбиение элек#
тродного  поля  на  72  треугольника.  Темные  кружки  –  электроды,  серые  
точки  –  для  построения
векторов.

Fig. 1. Scheme of the experiment. А – electrodes layout. Second row (from 8th 
through 14th electrode) is sim#
ilar with line С3–С4, line Р3–Р4 is located between 3rd and 4th row. The field 
is symmetrical with respect to
the Z#axis. Б – game screen. In the middle – cursor (circle), to the borders – 
possible locations (rectangles),
where target appears with equal probabilities at random intervals of time 
(0.5–2.5 s). В – electrode field frag#
mentation into 72 triangles. Black dots – electrodes, grey dots are used in 
vectors calculation.


поперечными рядами по 7 в ряду (рис. 1, А),
сдвинув их теснее обычного. Из прошлых ис#
следований [Белов и др., 2004а; Белов и др.,
2004б; Гетманенко и др., 2006] известно, что
оптимальный межэлектродный интервал со#
ставляет 2.5–3 см. ЭЭГ отводили монополяр#
но относительно объединенных ушных элек#
тродов.  Второй  поперечный  ряд  электродов
(с 8#го по 14#й) совпадал с линией С3–С4, ли#
ния Р3–Р4 располагалась между 3#м и 4#м по#
перечными рядами, 4#й продольный ряд (4,
11, 18, 25) лежал на сагиттальной оси. Все ме#
жэлектродные интервалы были одинаковы и
составляли 2.5–3 см в зависимости от разме#
ров  головы.  Частота  дискретизации  равня#
лась 2000 Гц (см. ниже).

Экспериментальная процедура. В экспери#
менте приняли участие 17 здоровых испытуе#
мых в возрасте от 19 до 23 лет (7 мужчин и 10
женщин),  все  правши.  Четверо  участвовали
дважды для контроля индивидуальной устой#

чивости, т.е. всего 21 опыт. Испытуемый си#
дел в кресле перед монитором на расстоянии
60  см.  Эксперимент  состоял  из  двух  сессий
или сеансов длительностью по 10 мин, с пере#
рывом 3#5 мин для отдыха.

В центре экрана находился курсор, управ#
ляемый джойстиком – кружок на рис. 1,  Б.
Через равномерно распределенные на интер#
вале (0.5–2.5 с) случайные промежутки вре#
мени на краю экрана возникала мишень рав#
новероятно в одном из четырех положений –
справа, слева, сверху или снизу (прямоуголь#
ники на рис. 1, Б). Джойстиком нужно было
сместить  курсор  к  мишени  и  коснуться  ее.
При касании мишень исчезала и после паузы
0.5–2.5 с появлялась следующая. За время па#
узы  пружина  возвращала  джойстик  назад  с
курсором в центре; от испытуемого требова#
лось просто не мешать ей, т.е. после касания
расслабить руку. Таким образом, моторная за#
дача была очень проста и сводилась к корот#



ким быстрым движениям кистью с джойсти#
ком (локоть лежит на столе) в одном из четы#
рех   направлений:   “вправо”,   “влево”,   “от
себя” и “к себе”. Движения “вправо” и “вле#
во” достигались вращением предплечья, а “от
себя” и “к себе” – сгибанием или разгибани#
ем кисти. Описанная процедура почти иден#
тична  стандартной  двухмерной  центробеж#
ной задаче (2D center#out task), но еще более
проста (всего 4 цели, а не 8 или 16 [Chase et al.,
2010; Wolpaw, McFarland, 2004]). Трудно ска#
зать, задается ли здесь цель дотягивания не#
посредственно  локализацией  стимула,  или
определяется   символически   (см.   [Hwang,
Andersen, 2012]). По#видимому, в этом отно#
шении нашу задачу следует признать гибрид#
ной, но ближе к символической.

Структура данных. Пространственно#вре#
менныЃе  паттерны  ЭЭГ  или  фазовые  сдвиги
ЭЭГ снимались на последовательных эпохах
0.1с (рис. 2, Б). По волнам, попавшим в эпоху,
оценивали     пространственную     структуру
сдвигов      –  рассчитывали  паттерны  коэффи#
циентов фазового лидерства (см. ниже). За#
тем  паттерны  последовательных  эпох  скла#
дывали друг с другом в пределах одного дви#
жения     руки     (одной     попытки).     Таким
образом,  хотя  анализировалась  в  сущности
спонтанная ритмика, но отдельные спонтан#
ные волны суммировались наподобие реали#
заций вызванного потенциала.

По  аналогии  с  исследованиями,  где  при#
менялись низкочастотные локальные потен#
циалы поля (lf#LFP) [Bansal et al., 2011; Bansal
et  al.,  2012;  Hwang,  Andersen,  2012],  мы  ис#
пользовали синхронизацию интервалов ана#
лиза       по внешним событиям (появлениям ми#
шени),  т.е.  каждая  попытка  движения  тоже
служила  в  качестве  отдельной  реализации
ВП. Получается, что накопление данных для
ВП происходило двояко – сначала складыва#
лись эпохи в пределах одной попытки (нов#
шество), затем складывались все попытки в
одном направлении (традиционно).

Как правило, движения испытуемого были
точными и короткими. В зависимости от его
реакции, от появления мишени до касания ее
курсором проходило от 0.5 до 1.2 с, в среднем
около 0.7 с, т.е. семь последовательных эпох
анализа.  За  опыт  в  каждом  из  четырех  на#
правлений было по 120–160 попыток (по 60–
80          за каждый 10#минутный сеанс).

Само движение занимало около трети по#
пытки в конце интервала анализа, остальное –

А

Б

1      2      3      4      5      6      7      8      9     10    11

Рис. 2. Векторная анимация. А – пример кад#
ра  с  двумя  зонами  генерации  движущихся
волн  ЭЭГ.  Б  –  последовательные  кадры  –
эпохи анализа 0.1 с.

Fig. 2. Vector animation. А – example of a frame
with two generation zones of EEG traveling waves.
Б – serial frames – analysis epoch 0.1 s.

восприятие  цели  и  центральная  задержка.
Момент   появления   мишени   соответствует
линиям А, Б, В, на рис. 3. Касание мишени
курсором, т.е. конец движения и конец ана#
лиза, показаны прерывистыми линиями. Ве#
ли запись координат курсора для хрономет#
ража начала движения и его хода.

Измерение фазовых сдвигов. Фазовые сдви#
ги определяли по ближайшему к нулю макси#
муму    кросскорреляционной    функции    (в
дальнейшем  МККФ),  построенной  с  помо#
щью  линейного  коэффициента  корреляции
Пирсона. Важно отметить, что в какой#либо
другой работе при измерении и/или обработ#
ке  ЭЭГ  другими  методами,  параметры,  на#
званные также фазовыми сдвигами, могут об#
наружить   иные   свойства.   Представляется,
что  интуитивно  понятный,  с  точки  зрения
физиологии, “фазовый сдвиг” на самом деле

4    ЖУРНАЛ ВЫСШЕЙ НЕРВНОЙ ДЕЯТЕЛЬНОСТИ      том 64      № 2      2014


1

2

3

4

5

6

7

8

9

10

11

12

13

14

15

16

17

18

19

20

21

22

23

24

25

26

27

28

A                                                     Б                         
               В

Рис. 3. Отрезок исходной ЭЭГ от 28 электродов. Сплошные линии – моменты 
появления мишени
(А – слева, Б – сверху, В – справа), пунктирные линии – касание мишени курсором 
после движения
в соответствующем направлении.

Fig. 3. Segment of the initial EEG from 28 electrodes. Solid lines – target 
appears (А – left, Б – top, В – right),
dash lines – after landing the target cursor movement in the appropriate 
direction.


до  сих  пор  строго  не  вполне  определен  (в
приложении к ЭЭГ).

Для измерения фазовых сдвигов использу#
ются разные методы. Некоторые исследова#
тели [Ansari#Asl et al., 2006; Lopes da Silva et al.,
1989] предприняли попытку сравнения неко#
торых из них, в частности собственно крос#
скорреляции (когерентность и фаза), “сред#
нее  значение  общей  информации”  (Average
Amount of Mutual Information, AAMI), назы#
ваемое  еще  коэффициентом  передачи  T,  а
также “корреляционное отношение” h2, по#
казывающее нелинейную связь сигналов. Су#
ществуют также методы, связанные с аттрак#
торами.  Абсолютного  преимущества  ни  од#
ного из методов не выявлено – очень многое
зависит от конкретных особенностей экспе#
римента. На начальной стадии мы пробовали
применить нелинейные методы. Однако наи#
более четкую картину (и уровень значимости)
наших данных обеспечивает линейный коэф#
фициент  корреляции  Пирсона  –  потому  он

был выбран в качестве основного для нахож#
дения МККФ.

Метод МККФ работает, если сопоставляе#
мые сигналы высококогерентны. Это обычно
бывает,    кроме    исключительных    случаев,
только  между  отведениями,  расположенны#
ми  достаточно  близко.  Поэтому  мы  отказа#
лись  от  получения  фазовой  картины  путем
сравнения всех отведений с одним и тем же
опорным  отведением  и  вычисляли  сдвиги
только между соседними точками. Из тех же
соображений,  электроды  располагали  более
плотно   (см. выше). Аналогичный прием ис#
пользовался в работе [Meeren et al., 2002].

Однако малое расстояние вместе с увели#
чением когерентности сигналов автоматиче#
ски уменьшает искомый фазовый сдвиг – на
расстоянии 3 см сдвиги уменьшаются до еди#
ниц миллисекунд. Метод МККФ не позволя#
ет определять сдвиг, меньший шага дискрети#
зации, из чего вытекает требование высокой
частоты дискретизации. В нашей работе она
равна 2000 Гц, что позволяет оценивать сдви#



ги методом МККФ с точностью до 0.5 мс. По#
лоса пропускания усилителей была 0.5–70 Гц,
а уровень шумов в этой полосе – в пределах
2 мкВ, при средней амплитуде сигнала около
20 мкВ.

В дополнение к сказанному заметим, что
еще на начальной стадии несколько лет назад
нами  проводились  специальные  исследова#
ния  для  определения  достаточной  частоты
дискретизации. Уже тогда опытным путем мы
установили, что ни 250 Гц, ни 500 Гц не дают
удовлетворительного результата. Минималь#
ная                частота, на которой начинала проявляться
интересная для физиолога картина – 1000 Гц.
Тогда    же  выяснилось,  что  весьма  информа#
тивным является усреднение во времени дан#
ных   о   фазовом   сдвиге.   Пространственная
структура  фазовых  сдвигов,  усредненная  за
длительный интервал времени, обнаруживает
значимую связь с данными других методов – с
параметрами   гемодинамики,   клиническим
диагнозом (у больных), психологическим те#
стированием [Белов и др., 2004а, 2004б; Гет#
маненко   и др., 2006]. Мы предполагаем, что
это усреднение подобно накоплению вызван#
ных  потенциалов,  т.е.  выявляет  слабые  по#
стоянные составляющие, скрытые в текущей
активности   и   иногда   находящиеся   ниже
уровня шума усилителей.

Коэффициент  фазового  лидерства.  По  от#
носительным фазовым сдвигам между сосед#
ними  электродами  осуществлялось  восста#
новление  абсолютных  моментов  появления
волны   в точках расположения самих электро#
дов.  Этот  показатель  мы  условно  назвали
“фазовое  лидерство”.  Математически  –  это

восстановление    значений    первообразной
функции в узлах прямоугольной решетки по
приращениям от узла к узлу. Для этого произ#
водили  пересчет  сдвигов  между  соседними
электродами в сдвиги относительно выделен#
ного опорного электрода. Когда правая точка
сопоставляемой  пары  отстает  от  левой,  или
нижняя отстает от верхней, то такие сдвиги
считаются положительными. Есть разные ал#
горитмы  пересчета.  Например,  сначала  за#
полняется  строка,  где  находится  опорный
электрод  (расположение  электродов  –  см.
рис.     1, А). При движении вправо от него соот#
ветствующие сдвиги прибавляются, при дви#
жении влево – вычитаются. Затем заполня#
ются столбцы, двигаясь вверх и/или вниз от
заполненной  строки.  При  движении  вверх
(или         ко лбу) сдвиги вычитаются, при движе#
нии вниз – добавляются (к затылку). По аль#
тернативному алгоритму, сначала заполняет#
ся    столбец с опорным электродом, затем за#
полняются  строки,  двигаясь  влево  и  вправо
от     этого столбца.

Существенно, что все подобные алгорит#
мы будут иногда давать разные паттерны, так
как  в  каждом  из  них  используются  не  все
сдвиги. Для нивелирования возможных раз#
личий,   вытекающих   из   выбора   опорного
электрода и алгоритма пересчета, процедура
восстановления     первообразной     функции
проводилась восьмикратно с каждой эпохой
анализа. Опорными точками поочередно слу#
жили 4 угловых электрода – каждый сначала
вариантом “строка–столбцы”, затем вариан#
том  “столбец–строки”.  Результаты  восьми
проходов  усредняли.  Таким  образом,  значе#

Рис. 481. Среднегрупповая статистика параметров фазового лидерства (мс) для 
сеанса 1. Вверху –
плоскости нулевых значений (даны в ракурсе), под ними – графики значений, 
соответствующие че#
тырем рядам по 7 электродов. Внизу – контуры головы с нанесенными значениями 
показателей для
28 электродов. А – паттерны фазового лидерства, полученные усреднением по всему 
файлу сеанса
(инвариантная структура); обведены числа, значимо отличные от нуля. Б – отличия 
при движении
правой руки с джойстиком “на себя” (курсор вниз) от инвариантной структуры, 
показанной в левой
части рисунка. Значимые отличия обведены; отрезками показаны 95%#доверительные 
интервалы.
Объяснение в тексте.

Fig. 481. Group average statistics of the phase lead parameters (ms) for 
session 1. Top panel – zero values plane
(given in perspective), under them – values graphics corresponding to the four 
rows of 8 electrodes. Bottom
panel – the contours of the head with plotted values for 28 electrodes. А – the 
patterns obtained by averaging
over the entire session file (invariant structure). Circles indicate 
significant deviations from zero. Б – differ#
ences in the pattern during right hand joystick movement between pulling 
(cursor goes down) from invariant
structure shown on the left. Significant differences are outlined; the segments 
show 95% confidence intervals.
The explanation is in the text.

Рис. 482. Среднегрупповая статистика параметров фазового лидерства (мс) для 
сеанса 2. Обозначения

– аналогично рис. 4#1. Объяснение в тексте.

Fig. 482. Group average statistics of the phase lead parameters (ms) for 
session 2. Legend # similar to Fig. 4#2.
The explanation is in the text.

ЖУРНАЛ ВЫСШЕЙ НЕРВНОЙ ДЕЯТЕЛЬНОСТИ      том 64      № 2      2014               
                                                     4*



1

2.5

2.0

1.5

1.0

0.5

0

–0.5

–1.0

2.5

2.0

1.5

1.0

0.5

0

–0.5

–1.0


0.1

–1.0

–1.1    –1.2    –0.9    –0.6    –0.2

–0.1  –0.2

–0.2    –0.2    –0.2      –0.1    –0.1


0.2

–0.9

–1.2

–1.2

–1.0

–0.8

–0.1

–0.1  –0.3

–0.4

–0.3

–0.2

–0.1

–0.2


–0.3

–0.7

–1.0     –1.0

–0.9

–0.4

–0.1

–0.1

–0.3

–0.4     –0.4

–0.3

–0.1

–0.2


0.5

0.0

–0.5

–0.7

–0.6     –0.3

–0.3

0.0

–0.2

–0.4

–0.5

–0.3

–0.2

0.0

p < 0.05

p < 0.01


A                                                                               
  Б

2      3.0                                                                      
           3.0

p < 0.001


2.5

2.0

1.5

1.0

0.5

0

–0.5

–1.0

2.5

2.0

1.5

1.0

0.5

0

–0.5

–1.0


0.4

–0.7

–0.9    –0.6    –0.8    –1.2      –0.4

–0.3

–0.3

–0.3     –0.2      –0.1  –0.1       0.0


0.2

–0.6

–0.9

–0.7

–1.1

–0.6

–0.9

–0.3

–0.3

–0.4

–0.3

–0.1

–0.2

0.0


0.1

–0.4

–0.8      –0.8

–1.0

–1.3

–0.4

–0.3

–0.4

–0.4      –0.4

–0.1

–0.1

0.2


0.4

–0.4

–0.6

–0.8

–0.9       –0.8

–0.3

–0.1

–0.2

–0.3

–0.3

0.0      –0.1

0.4

p < 0.05

p < 0.01

A                                                                               
  Б                                     p < 0.001



ние параметра “фазовое лидерство” – это за#
паздывание или опережение волны в данной
точке  относительно  углов  (точнее,  относи#
тельно некоего усредненного угла) – см. рис.
4#1, рис. 4#2. Полученные пространственные
паттерны фазового лидерства усреднялись по
принципу ВП, как описано выше, т.е. вычис#
лялся средний паттерн для какого#либо оце#
ниваемого интервала времени.

Так  как  структура  сдвигов  меняется  по
площади довольно плавно, результат должен
не сильно зависеть от выбора одного из опи#
санных восьми вариантов. Иногда это выпол#
нялось, иногда – нет. Однако в структуре дан#
ных все равно могут присутствовать “выбро#
сы”,     т.е.     нарушения     плавности     из#за
неизбежных ошибок измерения сдвигов. Был
создан  метод  проверки  данных  на  наличие
таких выпадающих сдвигов – и далее, по воз#
можности, их замены или сглаживания. Если
исправить не удавалось, такие эпохи метили
особой меткой.

Следует сказать, что с точки зрения физио#
логии, эта ситуация неоднозначна. В некото#
рых случаях волна ЭЭГ движется по поверх#
ности плавно, без резких изменений формы и
фазы,  и  получаются  единые  внутренне  не#
противоречивые  паттерны  локальных  сдви#
гов.       Однако в другой эпохе структура вполне
может реально распадаться на несколько не#
зависимых   областей,   получивших   рабочее
название “зоны генерации”, что мы неодно#
кратно наблюдали и раньше (см. [Белов и др.,
2004б], а также рис. 2, А). В пределах каждой
зоны волны движутся плавно, а на границах
они  сталкиваются,  т.е.  имеет  место  резкий
скачок фазы и формы волн. Для электродов,
стоящих по разные стороны границы, изме#
ренное  значение  сдвига  окажется  выпадаю#
щим  –  обычно  очень  большим.  Отличить,
произошло ли это по физиологической при#
чине,  или  из#за  ошибок  измерения,  очень
трудно. В первом случае выпадающие числа
образуют линию, маркируя границу зон гене#
рации,  и  эта  линия  повторяется  во  многих
эпохах. Часто она совпадает с границей меж#
ду полушариями или с крупными бороздами

– Роландовой, Сильвиевой. По#видимому, в
этих случаях “выбросы” имели физиологиче#
скую причину. Просто ошибочно вычислен#
ные сдвиги обычно единичны или располо#
жены хаотично.

Векторная    анимация.    Фазовые    сдвиги
удобно  предварительно  изучать  в  виде  век#
торных  структур,  подобных  рис.  2,  А.  Один

вектор  рассчитывался  по  межэлектродным
сдвигам, образующим катеты прямоугольно#
го треугольника (разбиение на треугольники

– см. рис. 1, В). По двум взаимно перпенди#
кулярным фазовым сдвигам, выраженным в
единицах  времени,  оценивали  ортогональ#
ные  составляющие  скорости  движения  под
электродом фронта волны потенциала. Ско#
рость  движения  предполагаем  постоянной.
При неравенстве двух сдвигов вектор прижи#
мается к большему по времени сдвигу. Век#
тор, пролагаемый на экране, показывает, ку#
да движется фронт волны, – он перпендику#
лярен  фронту  волны  в  данной  локальной
области, а его длина отражает скорость дви#
жения (с обратным знаком).

На экране векторы откладывались из гео#
метрических центров треугольных сегментов
(рис.       1, В). Структуры из 72 векторов на по#
следовательных эпохах анализа 0.1 с служили
кадрами анимации (см. рис. 2, рис. 5, Б) для
изучения топографии траекторий в динами#
ке.  При реальном темпе сменялось 10 кадров
в  секунду.  Об  анимации  также  см.  [Белов  и
др., 2004а, 2004б].

Высокая частота дискретизации обеспечи#
вает гораздо лучшее качество описанной век#
торной  графики  за  счет  высокой  дробности
направлений  и  длин  векторов.  При  низкой
частоте      и большом кванте аналого#цифрово#
го преобразователя (АЦП) вариативность на
двух  катетах  сводится  к  разным  сочетаниям
нуля и единицы (“1 и 0”, “0 и 1”, “1 и 1”, “1 и

–1” и т.д.). Такие векторы всегда одной длины
и меняют направление сразу на 45 или 90 град.
Уменьшение кванта АЦП в 10 раз с соответ#
ствующим  повышением  точности  дает  не#
сравненно более детальную и интересную ди#
намическую картину (например, “3 и 8”, “4 и

7”, “5 и 9”, “6 и 6” и т.д.). В сущности увели#
чивается пространственное разрешение гра#
фики.

Межэлектродные сдвиги сильно варьиру#
ют от эпохи к эпохе, и при показе отдельных
эпох  наблюдается  довольно  беспорядочная
динамика  векторов.  Но  в  среднем  за  более
длительный период векторы все#таки тяготе#
ют                к определенным направлениям. Для ниве#
лирования мгновенных флуктуаций и выявле#
ния  этого  скрытого  инварианта  применяли
сглаживание в режиме скользящего среднего,
т.е. объединение в одном кадре нескольких по#
следовательных эпох (до 30 и более) – рис. 5, А.


A                 1    2    3    4    5    6    7    8    9   10  11  12

1

2

3

4

Б

1                                                                               
      2

3                                                                               
      4

5                                                                               
      6

Рис. 5. Сглаживание данных. А – схема сглаживания при помощи скользящего 
среднего. Б – приме#
ры отдельных кадров (1–5) и сглаженный кадр (6). Кружками выделены стабильные 
элементы. Объ#
яснение в тексте.

Fig. 5.  Data smoothing.  А – scheme  of  smoothing with moving average. Б – 
separate  frames  (1–5)  and
smoothed frame (6). Circles indicate stable elements.


Следует оговориться, что сглаживание ло#
кальных  сдвигов  математически  не  тожде#
ственно усреднению паттернов фазового ли#
дерства,  описанному  выше.  Сглаживание  в
режиме   скользящего   среднего   происходит
при расчете векторов и применяется ко всем
эпохам подряд – оно сквозное по всей запи#
си, как и векторная анимация. Усредненные

паттерны фазового лидерства – это выборки
данных ЭЭГ, относящиеся к разным сравни#
ваемым  условиям.  Они  служили  для  объек#
тивной статистической проверки закономер#
ностей, выявляемых визуально на анимации.

Для   дальнейшей   обработки   (сравнение
опытов, сеансов, усреднение по испытуемым



и пр.) применяли методы вариационной ста#
тистики из программы Statistica 8.0: парный и
непарный t#критерий (Стьюдента), критерий
Вилкоксона,  коэффициенты  ранговой  кор#
реляции Спирмена.

РЕЗУЛЬТАТЫ ИССЛЕДОВАНИЙ

На  протяжении  опыта  каждый  испытуе#
мый  совершал  120–160  движений  рукой  в
каждом  из  четырех  направлений,  т.е.  всего
480–640 движений. На каждый из 10#минут#
ных  сеансов  приходилось,  таким  образом,
240–320 движений.

Векторная  анимация  выглядела  следую#
щим образом. Без сглаживания данных (или
при слабом сглаживании – менее последних
пяти эпох) наблюдается беспорядочное мель#
тешение очень длинных векторов. Однако, из
данных  литературы  и  собственных  прежних
наблюдений  нам  было  известно,  что  про#
странственные  сдвиги  фаз  сохраняются  по#
стоянными    в коротких сериях волн, называе#
мых    еще интервалами однородности (длитель#
ностью 0.5–2.0 с), которые квазипериодически
сменяют друг друга. При их чередовании знак
фазового сдвига меняется во всех отведениях
одновременно [Шеповальников и др., 1979].

Действительно   оказалось,   что   уже   при
объединении в скользящем режиме более пя#
ти последних эпох векторная картина стано#
вится  гораздо  более  упорядоченной  и  ста#
бильной во времени. Можно предположить,
что  локальный  фазовый  сдвиг,  сглаженный
описанным  выше  образом,  тоже  выявляет
скрытые  постоянные  составляющие,  и  его
можно уподобить “текущему вызванному по#
тенциалу”. Собственно, это наблюдение над
векторами и навело на мысль усреднять по#
следовательные  паттерны   фазового  лидер#
ства               в  пределах  одной  попытки  движения
(см. “Методику”).

Сглаживание   при   векторной   анимации
приводило к визуальному выделению скры#
той инвариантной траектории волны, плохо
видимой до этого. На рис. 5, Б приведен при#
мер такого выделения. Первые пять структур
получены   по   несглаженным   мгновенным
данным  и  весьма  разнятся  (рис.  5,  Б,  1–5).
Однако в каждой из них присутствуют два ха#
рактерных  стабильных  элемента,  выделен#
ных серыми кружками. В частности, обведен
пунктирной  линией  характерный  веерооб#
разный элемент, отмечающий точку первого
появления волны (с максимальным фазовым

лидерством), названную “фокусом”, от кото#
рого  волна  распространяется  концентриче#
ски в разные стороны – рис. 5, Б. Несглажен#
ные кадры показывают, что подобных фоку#
сов возникает много в разные эпохи, – и даже
с большей амплитудой (например, на рис. 5, Б,
4 в левой части кадра). Отличие обведенного
фокуса в том, что он постоянно присутствует
во всех эпохах и проглядывает на всех кадрах
(рис 5, Б, 1–5). Усреднение эпох при сглажи#
вании усиливает его, в то время как “корот#
коживущие”     локальные     структуры     при
усреднении исчезают (рис. 5, Б, 6).

Наиболее   информативна   анимация   при
средней степени сглаживания – от 5 до 10 по#
следних эпох в каждом кадре. При такой ани#
мации  с  начала  регистрации  ЭЭГ  наблюда#
лась некая характерная векторная структура,
иногда  весьма  сложная.  Она  была  довольно
устойчивой и лишь слегка менялась, причем
медленно  –  в  течение  минут.  При  этом  на#
блюдались  более  короткие  вариации,  имев#
шие   вид волнообразных пульсаций длитель#
ностью  1–3  с  –  векторы  слегка  колебались
вокруг     предпочтительного     направления.
Именно эти пульсации оказались в итоге свя#
занными с движениями руки испытуемого и
зависели  от  положения  цели  дотягивания  и
от  направления  движения  руки  (см.  ниже).
При  усреднении  более  10  эпох  секундные
пульсации почти незаметны, так как все век#
торы  стоят  почти  неподвижно  (и  они  более
короткие).

Между  сеансами  регистрация  останавли#
валась, и испытуемый 3–5 мин отдыхал. Во 2#м
сеансе все повторялось, однако с тем отличи#
ем, что при повторном включении часто уста#
навливалась    векторная    структура,    суще#
ственно отличная от 1#го сеанса, но при этом
также   достаточно   стабильная.   Возможно,
причина в неточной работе усилителей, кото#
рая приводит к небольшому, медленно меняю#
щемуся  фазовому  сдвигу  данного  канала  от
других каналов. Вторая возможная причина –
неодинаковое и непостоянное качество уста#
новки  электродов,  которое  тоже  может  так
проявляться.  Однако  все  же  нельзя  исклю#
чать          и изменений физиологического состоя#
ния испытуемого.

Из#за  описанного  “фактора  сеанса”  мы
относились к данным разных сеансов с осто#
рожностью, так как они, очевидно, неодно#
родны. “Фактор сеанса”, по#видимому, пред#
ставляет собой некую слабую постоянную со#
ставляющую (медленно меняющуюся по ходу



Fp1
Fpz
Fp2
F3

Fz
F4
C3

Cz
C4
P3

Pz
P4
O1

Oz
O2

А                                            Б                                  
                         В

Г                                                                               
          Д

Рис. 6. Траектория движения тета#волн ЭЭГ при генерализованном тета#пароксизме. 
А – исходная
ЭЭГ пациента с тета#ритмом (часть отведений). Б – разбиение на треугольники при 
системе 10–20,
аналогично рис. 1, В. В – векторная структура повторяет форму гиппокампа. Г, Д 
– разбиение на тре#
угольники и та же векторная структура в трехмерном варианте с видимым внутри 
гиппокампом.

Fig. 6. Trajectory of EEG theta#waves during generalized theta paroxysm. А 
–initial patient’s EEG with theta#
rhythm (several electrodes). Б – fragmentation into triangles in 10–20 system, 
similar to Fig. 1, В. В – vector
structure repeats hippocampus shape. Г, Д – fragmentation into triangles and 
the same vector structure in
three#dimensional version with visible hippocampus.


опыта), скрытую в текущей активности ниже
уровня шума усилителей. Используемые по#
казатели  выявляют  ее,  подобно  ВП  (как  на
рис.   5, Б), и, таким образом, совмещают в се#

бе  наряду  с  физиологической  техническую
компоненту сигнала.

Для каждого сеанса была вычислена струк#
тура  показателей  фазового  лидерства  путем



сквозного усреднения всех эпох на протяже#
нии 10 мин, характерная именно для этого се#
анса.  На  рис.  4#1,  А,  рис.  4#2,  А  приведена
средняя    статистика    этих    инвариантных
структур  для  всей  группы  испытуемых  (21
опыт).  В  первом  сеансе  имеется  значимое
опережение колебаний по средней линии го#
ловы       по  сравнению  с  углами  электродного
поля, причем более отчетливо это наблюдает#
ся в передней части (рис. 4#1, А). Во втором
сеансе картина сходная, но область фазового
лидирования распалась на две подобласти – в
правом        и левом полушариях (рис. 4#2, А). Ин#
тересно, что эти опережения по абсолютному
значению  в  среднем  очень  невелики.  Они
редко превышают 1 мс, что составляет всего
два кванта АЦП.

Показанные на рис. 4#1, рис. 4#2 паттерны
ассоциируются с результатом работы на обе#
зьянах [Rubino et al., 2006], где показано, что
при подготовке к движению бета#колебания
10–45 Гц двигались по коре одинаково у раз#
ных особей. В моторной коре доминировало
передне#заднее направление (назад к Ролан#
довой борозде), а в премоторной – медиаль#
но#латеральное (вбок от середины).

Однако  нас  интересовали  в  первую  оче#
редь описанные секундные пульсации ЭЭГ#
показателей  в  ритме  производимых  движе#
ний  рукой. Чтобы оценить их и при этом ком#
пенсировать  влияние  каких  бы  то  ни  было
постоянных   составляющих   (в   том   числе
“фактора   сеанса”),   мы   провели   пересчет
мгновенных   значений   параметра   относи#
тельно  инвариантных  структур,  показанных
на рис. 4#1, А, рис. 4#2, А, и далее анализиро#
вались уже эти данные (см. рис. 4#1, Б, рис. 4#
2,  Б).

В результате анализа при разных направле#
ниях движений рукой было получено множе#
ство значимых отклонений фаз ЭЭГ#волны в
разных  точках  от  описанной  выше  инвари#
антной структуры, причем как в среднем по
всей группе испытуемых (один опыт – одно
измерение), так и для отдельных людей (одно
движение рукой – одно измерение). На рис.
4#1,      Б, рис. 4#2, Б приведены наиболее надеж#
ные отличия, т.е. самые большие по амплиту#
де, внутренне логичные и устойчиво повторя#
ющиеся на разных выборках– в том числе в
обоих   сеансах.   Последнее   представляется
особенно важным.

В итоге в среднем по 21 опыту были обна#
ружены  значимые  отличия  фазового  лидер#

ства при движении руки с джойстиком в на#
правлении “на себя” (курсор на экране вниз)
от инвариантного паттерна, соответствующе#
го данному сеансу, а также от паттернов, со#
ответствующих движениям в трех других на#
правлениях (см. рис. 4#1, Б, рис. 4#2, Б). Речь
идет      о паттернах фазового лидерства, усред#
ненных по принципу ВП, как описано в “Ме#
тодике”,  от  появления  цели  до  ее  касания.
Остальные три направления по структуре по#
казателей не отличаются от инварианта и при
этом почти не отличаются друг от друга. Ха#
рактер отличий при движении “на себя” та#
ков, что инвариантные структуры, показан#
ные на рис. 4#1, А, рис. 4#2, А еще усиливают#
ся, причем больше слева. Величина значимых
отличий   от   инвариантного   паттерна   еще
меньше, чем сам этот паттерн, и не превыша#
ет     0.5 мс, т.е. в среднем всего один квант АЦП
(ср. рис. 4#1, А и 4#1, Б, а также рис. 4#2, А и 4#
2, Б).

Большинство отличий обнаружено в левой
сенсомоторной  коре  в  районе  предположи#
тельного моторного центра правой руки (по
нумерации рис. 1, А это электроды 9, 10, 16, 17
и окрестные), а также в заднетеменной коре
по центру (электроды 18 и 25). Данные обоих
10#минутных сеансов близки. Во 2#м сеансе
зона отличий больше смещена в левое полу#
шарие, чем в 1#м. Возможно, что испытуемые
по ходу опыта обучались, и кортикальная ак#
тивационная   структура   становилась   четче.
Знак отличий практически везде совпадает –
в  выделенных  пунктах  лидерство  выше,  т.е.
при движении руки “на себя” здесь наблюда#
ется  более  раннее  появление  волн  ЭЭГ  по
сравнению с любыми другими условиями.

ОБСУЖДЕНИЕ РЕЗУЛЬТАТОВ

Полученные результаты согласуются с из#
вестной  методикой,  применяемой  в  работе
[Wolpaw,  McFarland,  2004],  в  которой  при
мысленном управлении курсором для верти#
кального смещения используется левая зона
C3.  Она соответствует описанной зоне макси#
мальных   отличий   при   движении   курсора
вниз (рука “на себя”) – рис. 4#1, Б, рис. 4#2,
Б.  При  этом  в  работе  [Wolpaw,  McFarland,
2004]  для  управления  использовался  диапа#
зон бета#ритма, как и в процитированной вы#
ше  работе  [Rubino  et  al.,  2006]  о  движении
волн в моторной коре.

Пространственно#временныЃе      паттерны
LFP,  как  считается,  отражают  дендритную



интеграцию локальных и межзональных вхо#
дов, процесс внимания и подготовки к дви#
жению. Вызванный потенциал lf#LFP – это
суммарный   сигнал,   также   относящийся   к
местному синаптическому входу (афферента#
ции) [Bansal et al., 2011; Bansal et al., 2012].

Заслуживает обсуждения причина особых
свойств  движения  “на  себя”.  В  литературе
есть  указание  на  существование  отдельных
генетических программ “дотягивания” и “за#
хвата” [Rizzolatti et al., 2004; Shadmehr, Wise,
2005]. Можно предположить, что существуют
и разные моторные программы для движений
“к себе” и “от себя” и в нашем опыте каким#
то образом происходит их раздельная актива#
ция. Особая роль движения “на себя” может
быть также связана с ранними и эволюцион#
но древними “добывательными” рефлексами
и включением дополнительных психофизио#
логических  механизмов.  Например,  это  мо#
жет  проявиться  в  разной  локализации  опи#
санных  концентрических  фокусов,  которые
предположительно возникают над более ак#
тивными областями, т.е. над центрами коры с
более  интенсивной  синаптической  бомбар#
дировкой. Обращает на себя внимание высо#
кая информативность точек 18 и 25 в темен#
ной коре по центру (см. рис. 4#1, рис. 4#2, ну#
мерация  точек  на  рис.  1,  А).  Точку  25  уже
можно  отнести  к  зрительной  сфере.  По#ви#
димому, фазовые соотношения ЭЭГ в этих и
соседних с ними пунктах отражают зритель#
ную обработку при восприятии цели и визу#
альном контроле движения.

Более простое объяснение в том, что дви#
жение руки с джойстиком “на себя” просто
требует   большего   усилия   и   концентрации
внимания. Нам представляется, что довольно
неудобно по сравнению с тремя другими дви#
жениями сгибать на себя кисть с рычагом и
при этом прицельно вести курсор по экрану,

– особенно когда локоть на столе. Напряже#
ние может выразиться в большей кортикаль#
ной  активации  соответствующих  центров,  а
вовсе не в специфическом кодировании при
разных программах. Сделать уверенный вы#
бор между всеми перечисленными гипотеза#
ми невозможно.

Осталось обсудить, как конкретно физиче#
ски образуется наблюдаемая разность фаз на
поверхности.  Из  общих  соображений,  на#
блюдаемый масштаб явления (до 10 см) не со#
ответствует   горизонтальной   кортикальной
передаче при управлении моторикой. Обра#
ботку информации отражают LFP, связанные

с активностью в локальных областях разме#
ром в доли миллиметра [Prechtl et al., 2000],
чего нельзя сказать о скальповой ЭЭГ.

Возможно,  некоторый  свет  на  механизм
может пролить наш более ранний результат,
полученный этой же векторной методикой на
человеке  с  генерализованными  тета#парок#
сизмами.   В   ходе   обычного   клинического
ЭЭГ#обследования  у  пациента  при  спокой#
ном бодрствовании на фоне сниженного то#
нуса коры примерно 2 раза в минуту спонтан#
но   возникал   генерализованный   тета#ритм
длительностью 1–2 с с максимальной ампли#
тудой         в центральных отведениях (рис. 6, А).
Электроды располагались по всей голове по
схеме “10–20”. При этом поверхность головы
тоже можно разбить на треугольники (рис. 6,
Б) и по фазовым сдвигам ЭЭГ построить век#
торные  структуры,  как  описано  в  “Методи#
ке”. Отличия от настоящей работы только ко#
личественные из#за большего межэлектродно#
го расстояния (около 5 см), а принципиальные
закономерности фазовой динамики совпадают.

В  начале  каждого  тета#пароксизма  уста#
навливалась устойчивая векторная структура,
показанная на рис. 6, В. Движение волны шло
от         лба к темени, затем она разделялась на два
“потока”, оба поворачивали вбок и вниз и да#
лее постепенно в обратную сторону на висках.
После  пароксизма  эта  траектория  пропадала.
На наш взгляд, очевидно, что она повторяет на
поверхности анатомию залегающего в глубине
гиппокампа,   который   является   общепри#
знанным  генератором  тета#ритма.  Для  на#
глядности  разбиение  электродного  поля  на
треугольники  дано  в  трехмерном  варианте
(рис. 6, Г). Отдельно без треугольников даны
только  векторы  на  фоне  гиппокампа,  види#
мого “на просвет” внутри головы (рис. 6, Д).

Этот результат точно согласуется с данны#
ми, полученными на крысах [Lubenov, Siapas,
2009].  С  помощью  вживленных  электродов
показано постоянное движение волн актив#
ности вдоль гиппокампа от маммилярных тел
в каудальном направлении, причем как сум#
марной активности (гиппокампальные тета#
волны),   так   и   вспышек   ансамблевой   им#
пульсной активности.

В свете этих и других современных данных
известное  противопоставление  “физическое
наведение” или “сигнальная координация”,
на       наш взгляд, выглядит некоторым упроще#
нием.  Реальная  палитра,  очевидно,  гораздо
богаче.  Описаны  промежуточные  варианты



между этими механизмами и их сочетания. В
частности, есть представление о компактных
источниках   тока,   движущихся   в   пределах
ограниченной области (в стриарной коре), по
механизму, вероятно, сигнальной координа#
ции. При этом их движение в виде фазовых
рассогласований наблюдается через физиче#
ское наведение на коре, как на экране, элек#
тродами на большом удалении от этой обла#
сти [Шевелев и др., 2002].

Широко известное представление о тала#
мическом  пейсмекере  ритмики  коры  мозга
[Andersen,  Andersson,  1968]  привлекалось  и
для объяснения бегущей волны ЭЭГ. В этом
случае нейроны соседних областей коры по#
следовательно активируются таламическими
залпами, сдвинутыми по времени. Таким об#
разом, роль коры опять пассивна, хотя элек#
трические   явления   (синаптические   токи)
развиваются именно в коре непосредственно
под электродом, но истинной кортикальной
передачи нет. Подобный механизм был опи#
сан      в работах Ю.В. Дубикайтис и В.В. Дуби#
кайтис  (см.  например,  [Дубикайтис,  Дуби#
кайтис, 1962]), но был позже раскритикован
[Шеповальников  и  др.,  1979].  Однако  для
гиппокампа   это представляется более вероят#
ным,    так как он является вытянутой структу#
рой,  и  активность  перемещается  вдоль  него
[Lubenov, Siapas, 2009], возможно, с последо#
вательной   синаптической   активацией   его
кортикальных проекций.

Таким образом, опираясь на данные лите#
ратуры и на описанные наблюдения, можно
полагать,   что   фазовые   рассогласования   в
скальповой ЭЭГ все#таки отражают сигналь#
ную передачу в какой#то структуре при кон#
троле моторики.

ЗАКЛЮЧЕНИЕ

Обнаружено    более    раннее    появление
спонтанных  волн  ЭЭГ  в  локальной  области
левой  сенсомоторной  коры  и  в  заднетемен#
ной  коре  по  центру  при  движении  руки  с
джойстиком “на себя” по сравнению с фоном
и              с движениями в трех других направлениях.

Сглаживание  данных  о  фазовых  сдвигах  в
пределах   0.5#1.0   с   в   режиме   скользящего
среднего  выявляет  скрытые  постоянные  со#
ставляющие  ЭЭГ  наподобие  суммации  ВП.
Описанные результаты, на наш взгляд, под#
тверждают  перспективу  использования  дви#
жущейся волны в мозг#машинных интерфей#
сах,  однако  требуемая  точность  с  помощью

скальповой ЭЭГ все#таки вряд ли достижима.
Более адекватными были бы внутричерепные
микро датчики.

СПИСОК ЛИТЕРАТУРЫ

Барк      Е.Д.,      Шевелев      И.А.,      Куликов      М.А.,
Каменкович В.М., Показаньева Л.Н. Траектории
смещения по мозгу человека дипольного источ#
ника фоновой альфа#активности. Журн. высш.
нерв. деят. 2005. 55(3): 336–346.

Белов Д.Р., Колодяжный С.Ф., Смит Н.Ю. Проявле#
ние межполушарной асимметрии и психотипа в
динамике  “бегущей  волны”  ЭЭГ.  Физиология
человека. 2004. 30(1): 5–19.

Белов Д.Р., Колодяжный С.Ф., Свириденко М.В., Ива3
нов М.П., Кануников И.Е., Гетманенко О.В. Ин#
дивидуальная  динамика  бегущей  волны  ЭЭГ  в
разных   условиях   деятельности.   Рос.   физиол.
журн. им. Сеченова. 2004. 90(3): 257–271.

Верхлютов В.М., Ушаков В.Л., Cтрелец В.Б. Сниже#
ние латентности компонента ВП N170 у челове#
ка  при  повторном  предъявлении  изображений
лиц.  Журн.  высш.  нерв.  деят.  2009:  59(3):  272–

282.

Гетманенко    О.В.,    Белов    Д.Р.,    Кануников    И.Е.,
Смит Н.Ю., Сибаров Д.А. Отражение узора кор#
тикальной активации в фазовой структуре ЭЭГ
человека. Рос. физиол. журн. 2006. 92(8): 930–

948.

Дубикайтис Ю.В., Дубикайтис В.В. О потенциаль#
ном поле и альфа#ритме на поверхности головы
человека. Биофизика. 1962. 7(3): 345–350.

Цицерошин М.Н., Шеповальников А.Н. Становление
интегративной  функции  мозга.  СПб.:  Наука,
2009.         250с.

Шевелев  И.А.,  Барк  Е.Д.,  Верхлютов  В.М.  Альфа#
сканирование зрительной коры: данные ЭЭГ и
МРТ.       Рос. физиол. журн. 2002. 87(8): 1050–1059.

Шеповальников         А.Н.,         Цицерошин         М.Н.,
Апанасионок В.С.   Формирование   биопотенци#
ального  поля  мозга  человека.  Л.:  Наука,  1979.
164 с.

Andersen  P.,  Andersson  S.A.  Physiological  Basis  of  the
Alpha   Rhythm.   N.Y.:   Appleton#Century#Crofts.
1968. 384 p.

Ansari3Asl  K.,  Senhadji  L., Bellanger  J.,  Wendling  F.
Quantitative   evaluation   of   linear   and   nonlinear
methods characterizing interdependencies between
brain signals. Physical. Rev. E (Statistical, Nonlin#
ear, and Soft Matter Physics). 2006. 74(3): 31916–

31932.

Bansal     A.K.,     Truccolo     W.,     Vargas3Irwin     C.E.,
Donoghue J.P. Decoding reach and grasp from hy#
brid signals in motor and premotor cortices: spikes,
multiunit activity and local field potentials. J. Neu#
rophysiol. 2012. 107(5): 1337–1355.

Bansal     A.K.,     Vargas3Irwin     C.E.,     Truccolo     W.,
Donoghue J.P.  Relationships  among  low#frequency
local field potentials, spiking activity, and three#di#



mensional  reach  and  grasp  kinematics  in  primary
motor and ventral premotor cortices. J. Neurophysi#
ol. 2011. 105(4): 1603–1619.

Barbero   A.,   Grosse3Wentrup   M.   Biased   feedback   in
brain–computer  interfaces.  J.  NeuroEng.  Rehabil.
2010. 7: 34–38.

Chase S.M., Schwartz A.B., Kass R.E. Latent Inputs Im#
prove Estimates of Neural Encoding in Motor Cor#
tex. J. Neurosci. 2010. 30(41): 13873–13882.

Ermentrout G.B., Kleinfeld D. Traveling electrical waves
in cortex: insights from phase dynamics and specula#
tion on a computational role. Neuron. 2001. 29(1):
33–44.

Hwang E.J., Andersen R.A. Spiking and LFP activity in
PRR during symbolically instructed reaches. J. Neu#
rophysiol. 2012. 107(3): 836–849.

Klimesch  W.,  Hanslmayr  S.,  Sauseng  P.,  Gruber  W.R.,
Doppelmayr M. P1 and Traveling Alpha Waves: Evi#
dence  for  Evoked  Oscillations.  J.  Neurophysiol.
2007. 97: 1311–1318.

Lebedev M.A., Nicolelis M.A. Brain–machine interfaces:
past,  present  and  future.  Trends  Neurosci.  2006.
29(9): 536–546.

Leuthardt E. C., Schalk G., Wolpaw J. R., Ojemann J. G.
and Moran D. W. A brain–computer interface using
electrocorticographic  signals  in  humans.  J.  Neural
Eng. 2004. 1(2): 63–71.

Lopes da Silva F., Pijn J.P., Boeijinga P. Interdependence
of EEG signals: linear vs. nonlinear associations and
the significance of time delays and phase shifts. Brain
Topogr. 1989. 2(1–2): 9–18.

Lubenov  E.V.,  Siapas  A.G. Hippocampal  theta  oscilla#
tions are travelling waves. Nature. 2009. 459: 534–

539.

Meeren K., Pijn J., Van Luijtelaar E., Coenen A., Lopes
Da Silva. Cortical focus drives widespread cortico#
thalamic networks during spontaneous absence sei#

zures in rats. J. Neuroscience. 2002. 22 (4): 1480–

1495.

Mehring C., Rickert J., Vaadia E., Cardosa de Oliveira,
Aersten A., Rotter S. Inference of hand movements
from local field potentials in monkey motor cortex.
Nat. Neurosci. 2003. 6: 1253–1254.

Nicolelis M.A., Baccala L.A., Lin R.A. Chapin J.K. Sen#
sorimotor encoding by synchronous neural ensemble
activity at multiple levels of the somatosensory sys#
tem. Science: 1995. 268(5215): 1353–1358.

Petermann    T.,    Thiagarajan    T.C.,    Lebedev    M.A.,
Nicolelis M.A.L., Chialvo D.R., Plenz D. Spontane#
ous cortical activity in awake monkeys composed of
neuronal  avalanches.  Proc.  Natl.  Acad.  Sci.  USA.
2009. 106: 15921–15926.

Prechtl J.C., Bullock T.H., Kleinfeld D. Direct evidence
for local oscillatory current sources and intracortical
phase  gradients  in  turtle  visual  cortex.  Proc.  Natl.
Acad. Sci. USA. 2000. 97(2): 877–882.

Rizzolatti G., Fogassi L., Gallese V. Cortical mechanisms
subserving  object  grasping,  action  understanding,
and  imitation.  The  New  Cognitive  Neurosciences.
Cambridge: Mit Press. 2004: 427–440.

Rubino D., Robbins K.A., Hatsopoulos N.G. Propagating
waves mediate information transfer in the motor cor#
tex. Nat. Neurosci. 2006. 9(12): 1549–1557.

Shadmehr R., Wise S.P. The Computational Neurobiol#
ogy  of  Reaching  and  Pointing.  Cambridge:  Mit
Press. 2005. 550 p.

Stark E., Abeles M. Predicting movement from multiunit
activity. J. Neurosci. 2007. 27: 524–541.

Velliste  M.,  Perel  S.,  Spalding  M.C.,  Whitford  A.S.,
Schwartz A.B. Cortical control of a prosthetic arm for
self#feeding. Nature. 2008. 453: 1098–1101.

Wolpaw J.R., McFarland D.J. Control of a two#dimen#
sional  movement  signal  by  a  noninvasive  brain–
computer  interface  in  humans.  Proc.  Natl.  Acad.
Sci. USA. 2004. 101: 17849–17854.

